\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (entraînement 2 (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}






\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le point $I$ est le milieu de $[AB]$, ainsi, $\boxed{\Vect{AI}=\dfrac{1}{2}\Vect{AB}}$.\\




  \item En utilisant la relation de Chasles, $\Vect{AC}=\vect{AB}+\Vect{BC}=\boxed{\Vect{AB}+\Vect{AD}}$.\\

  \item En utilisant la relation de Chasles, $\Vect{AE}=\Vect{AB}+\underbrace{\Vect{BE}}_{=2\Vect{BC}}=\Vect{AB}+2\Vect{BC}$.\\
  Comme  $\Vect{BC}=\Vect{AD}$, alors $\boxed{\Vect{AE}=\Vect{AB}+2\Vect{AD}}$.\\

  \item En utilisant la relation de Chasles, $\Vect{AF}=\underbrace{\Vect{AI}}_{=\dfrac{1}{2}\Vect{AB}}+\underbrace{\Vect{IF}}_{=\vect{AD}}=\boxed{\dfrac{1}{2}\Vect{AB}+\Vect{AD}}$.\\



  \item

  $$
 \left.
    \begin{array}{l}
       \Vect{AE}=\Vect{AB}+2\Vect{AD}\\
       \Vect{AF}=\dfrac{1}{2}\Vect{AB}+\Vect{AD}
    \end{array}
\right \}~~\text{Ainsi, }\Vect{AF}=\dfrac{1}{2}\left(\underbrace{\Vect{AB}+2\Vect{AD}}_{=\Vect{AE}}\right)=\boxed{\dfrac{1}{2}\Vect{AE}}.
$$

   \begin{minipage}{10cm}


  L'égalité $\Vect{AF}=\dfrac{1}{2}\Vect{AE}$ prouve que le point $F$ est le milieu de $[AE]$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{$F$ est le milieu de $[AE]$}{Autre méthode pour prouver que $F$ est le milieu de $[AE]$ :\\
  Dans le triangle $ABE$, $I$ est le milieu de $[AB]$ et $(IF)$ est parallèle à $(BC)$, d'après le théorème de la droite des milieux, $F$ est le milieu de $[AE]$.}
\end{minipage}~\\
~\\


 \begin{minipage}{10cm}
  \item $\bullet~~$ Les coordonnées du point $B$ sont : $(1~;~0)$.\\

  $\bullet~~$ Les coordonnées du point $C$ sont : $(1~;~1)$.\\
  En effet, $\Vect{AC}=\Vect{AB}+\Vect{AD}$.\\
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Coordonnées dans un repère}{Dire que le point $M$ a pour coordonnées $(x~;~y)$ dans le repère $(A;B,D)$ signifie que :
\begin{center}
$\Vect{AM}=x\Vect{AB}+y\Vect{AD}$
\end{center}
}
\end{minipage}~\\
~\\
$\bullet~~$ Les coordonnées du point $F$ sont : $\left(\dfrac{1}{2}~;~1\right)$.\\
  En effet, $\Vect{AF}=\dfrac{1}{2}\Vect{AB}+\Vect{AD}$.\\

  $\bullet~~$ Les coordonnées du point $E$ sont : $(1~;~2)$.\\
  En effet, $\Vect{AE}=\Vect{AB}+2\Vect{AD}$.

\end{enumerate}





\newpage

\exods\\

\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-9,-7)(23,11)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-9,-7)(23,11)
\psset{unit=0.5cm}
\pspolygon[linewidth=0.5pt](0,0)(4,-1)(2,3)(0,0)
\uput[d](0,0){ $A$}\uput[d](4,-1){ $C$}\uput[u](2,3){ $B$}
\psdots[linecolor=bleu,dotstyle=x](8,5)(16,10)(7,0)(6,9)
\psline[linecolor=bleu,linestyle=dashed]{->}(0,0)(4,6)
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(4,6)(8,5)
\uput[u](8,5){$M$}
\uput[d](2,5.5){\bleu \small $2\Vect{AB}$}
\uput[d](6,7){\vertf \small $\Vect{AC}$}
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(2,3)(10,1)
\psline[linecolor=bleu,linestyle=dashed]{->}(10,1)(16,10)
\uput[u](16,10){$N$}
\uput[d](6,3.8){\vertf \small $2\Vect{AC}$}
\uput[d](14.5,7){\bleu \small $3\Vect{AB}$}

\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(4,-1)(8,-2)
\psline[linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(8,-2)(7,0)
\uput[u](7,0){$P$}
\uput[d](6,0){\vertf \small $\Vect{AC}$}
\uput[d](8.5,0.5){\red \small $-\dfrac{1}{2}\Vect{BC}$}

\psline[linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(4,-1)(-2,11)
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(-2,11)(6,9)
\uput[u](6,9){$R$}
\uput[d](4,11){\vertf \small $2\Vect{AC}$}
\uput[d](-1,8){\red \small $3\Vect{CB}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Un petit schéma :\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(9.,7.)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](2.,3.)(7.,3.)(8.,6.)(3.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](2.,3.)(7.,3.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](7.,3.)(8.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](8.,6.)(3.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](3.,6.)(2.,3.)
\uput[d](2,3){$M$}
\uput[d](7,3){$O$}
\rput[tl](8.02,6.3){$D$}
\rput[tl](2.7,6.3){$E$}
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.,3.)(7.,3.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.,3.)(3.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.,3.)(8.,6.)
\end{pspicture*}~\\

L'affirmation est vraie.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Remarque}{C'est la règle du parallélogramme (somme de deux vecteurs ayant la même origine : ici le point $M$).}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item Un petit schéma :\\
 \begin{minipage}{6cm}
  \begin{center}
  \psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,0.)(8.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.,3.)(7.,5.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(2.,1.)(7.,3.)
\rput[tl](1.58,3.7){$A$}
\rput[tl](6.74,5.76){$B$}
\rput[tl](1.7,1.7){$C$}
\rput[tl](6.66,3.76){$D$}
\end{pspicture*}
  \end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{12cm}
Les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{CD}$ sont égaux, donc $ABDC$ est un parallélogramme.\\
Ainsi, $\Vect{AC}=\vect{BD}$.\\

L'affirmation est vraie.\\
\end{minipage}~\\
~\\

  \item L'affirmation est vraie. Les deux vecteurs ayant la même origine et étant égaux, ils ont la même extrémité.\\


 \begin{minipage}{10cm}
  \item Si $\vec{u}=\vec{v}$ alors il existe un réel $k$ tel que $\vec{u}=k\times \vec{v}$. C'est $k=1$.\\
  Donc les vecteurs sont bien colinéaires.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Réciproque}{Attention, la réciproque est fausse. En effet si deux vecteurs sont colinéaires ils ne sont pas forcément égaux.
}
\end{minipage}~\\
~\\

\begin{minipage}{11cm}
\item Un petit dessin pour voir.\\
Les vecteurs $\Vect{ME}$ et $\Vect{NM}$ ne sont pas de même sens. \\

L'affirmation est fausse.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,1.)(5.,4.5)
\psline[linewidth=1.2pt](1.,2.)(4.,4.)
\rput[tl](0.9,2.){$M$}
\rput[tl](4.06,4.18){$N$}
\rput[tl](2.64,3.14){$E$}
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(1.,2.)(2.5,3.)
\begin{scriptsize}
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=x](1.,2.)
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=x](4.,4.)
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=x](2.5,3.)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}




\item Question plus difficile.\\
$\bullet~~$ Commençons d'abord par exprimer les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ en fonction des mêmes vecteurs, c'est-à-dire des vecteurs $\vect{AB}$ et $\vect{AC}$ :\\

\begin{minipage}{10cm}
$\Vect{u}=4\Vect{AB}+\dfrac{3}{4}\Vect{AC}$\\

 $\Vect{v}=-2\Vect{AB}+\dfrac{3}{8}\Vect{CA}=-2\Vect{AB}-\dfrac{3}{8}\Vect{AC}$. \\


$\bullet~~$ Essayons d'exprimer le vecteur $\vec{u}$ en fonction du vecteur $\vec{v}$.\\

$\vec{u}=4\Vect{AB}+\dfrac{3}{4}\Vect{AC}=-2\underbrace{(-2\Vect{AB}-\dfrac{3}{8}\Vect{AC})}_{=\vec{v}}=-2\vec{v}$.\\
Par conséquent, les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont bien colinéaires.\\
L'affirmation est vraie.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Autre méthode}{Dans le repère $(A;B,C)$ le vecteur $\vec{u}$ a pour coordonnées $\left(4~;~\dfrac{3}{4}\right)$ et le vecteur $\vec{v}$ : $\left(-2~;~-\dfrac{3}{8}\right)$. \\
Les produits en croix : $4\times \left(-\dfrac{3}{8}\right)=-\dfrac{3}{2}$ et $\dfrac{3}{4}\times(-2)=-\dfrac{3}{2}$ sont bien égaux, ce qui prouve que les coordonnées sont proportionnelles et donc que les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.
}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}



\vspace{1cm}
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Figure soignée.
  \begin{center}
    \newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\newrgbcolor{xdxdff}{0.49019607843137253 0.49019607843137253 1.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-3.1)(11.,5.)
\multips(0,-3)(0,1.0){9}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0.,0)(11.,0)}
\multips(0,0)(1.0,0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-3.)(0,5.)}
\pspolygon[linewidth=1.2pt](1.,1.)(4.,2.)(2.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(1.,1.)(10.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(10.,4.)(8.,-2.)
\psline[linewidth=1.2pt](1.,1.)(4.,2.)
\psline[linewidth=1.2pt](4.,2.)(2.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt](2.,4.)(1.,1.)
\rput[tl](0.64,1.06){$A$}
\rput[tl](4.06,1.8){$B$}
\rput[tl](1.82,4.3){$C$}
\rput[tl](8.28,-1.58){$D$}
\rput[tl](5.26,3.34){$3\overrightarrow{AB}$}
\rput[tl](9.26,1.38){$-2\overrightarrow{AC}$}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=x](8.,-2.)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
  \end{center}
  \newpage
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item  $\Vect{BC}=\Vect{BA}+\Vect{AC}=-\Vect{AB}+\Vect{AC}$.\\
          \item En utilisant l'égalité $\Vect{BD}=\Vect{BA}+\Vect{AD}$, on obtient :
          \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            \Vect{BD} &=& \Vect{BA}+\Vect{AD} \\
             &=& -\Vect{AB}+3\Vect{AB}-2\Vect{AC} \\
             &=& 2\Vect{AB}-2\Vect{AC}
          \end{eqnarray*}
        \end{enumerate}

 \begin{minipage}{12cm}
  \item On essaie d'exprimer le vecteur $\Vect{BC}$ en fonction de vecteur $\Vect{BD}$ (ou le contraire).
  $$
 \left.
    \begin{array}{l}
       \Vect{BC}=-\Vect{AB}+\Vect{AC}\\
      \Vect{BD}=2\Vect{AB}-2\Vect{AC}
    \end{array}
\right \}~~\text{Ainsi, }\Vect{BD}=-2(\underbrace{-\Vect{AB}+\Vect{AC}}_{=\Vect{BC}})=\boxed{-2\Vect{BC}}.
$$
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{L'idée est de montrer que les vecteurs $\Vect{BC}$ et $\Vect{BD}$ sont colinéaires. Ecrivez les deux égalités obtenues l'une en dessous de l'autre. Cela permet de mieux voir les choses.
}
\end{minipage}~\\
~\\
  L'égalité $\Vect{BD}=-2\Vect{BC}$ prouve que les vecteurs $\Vect{BD}$ et $\Vect{BC}$ sont colinéaires et donc que les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.


\end{enumerate}

\end{document}

